\chapter{Referat fra veiledermøte, 03.04.19}
\vedlegg{Referat fra veiledermøte, 03.04.19}

Tidspunkt: Onsdag, 03. April, Kl 12:10

Sted: Grupperom A2-212

Til stede: Bereket, Bjørnar, Line og Einar

\section{Saksliste}

\subsubsection{Sak 1: Oppdatering}
Nytt på back-end ble vist frem. Alt av funksjonalitet er ferdig, så nå gjenstår det bare å style og gjøre systemet litt penere. Ligger også godt an med front-end. Så gruppen føler at vi ligger godt an i forhold til planen. 

\subsubsection{Sak 2: Andre utkast av hoveddokument}
Andre utkast av hoveddokumentet skal begynne å ligne litt på den siste versjonen som skal leveres inn. Prøve å få ferdig så mye som mulig. Skal også prøve å få ferdig produktet, slik at det kun vil være testing igjen når andre versjonen leveres.

\subsubsection{Sak 4: Eventuelt}
Det ble stilt spørsmål om hvordan man burde skrive kapittelet om gjennomføring. Her ble vi enige om at hver enkelt person dokumenterer hva som har blitt gjort underveis. Det skal også komme frem hvem som har gjort hva.

Veileder ga også noen tips for å skrive bedre tekster. Disse tipsene var blant annet at man ikke skal ha for lange setninger eller avsnitt, at man skal komme til saken med en gang, ikke bruke tunge fremmedord, men heller bruke enkle ord. Et annet tips var at man skulle lese teksten høyt og det som ikke faller naturlig å si burde man heller ikke skrive. Resten av tipsene ble gitt til alle på gruppen på ark. 

Neste møte om 3 uker pga påskeferie. 24.04.19. Blir ikke noe møte før innlevering av 2. utkast.


